\rhead{{\Emoji \SEED}}
\setcounter{section}{0}
\setcounter{figure}{0}


\section{Целые числа}

\subsection{Системы счисления}

Переведите числа между системами счисления

\begin{enumerate}
\item $\TENTOTWO_{10}$ в двоичную:
\item $\TENTOHEX_{10}$ в шестнадцатеричную:
\item $\TWOTOTEN_{2}$ в десятичную:
\item $\TWOTOHEX_{2}$ в шестнадцатеричную:
\end{enumerate}
  
\subsection{Кодирование чисел}

Представьте числа в 8-битном прямом коде (знак+число), коде со сдвигом и в дополнительном коде.

\begin{tabularx}{\textwidth}{r|>{\centering}X|>{\centering}X|X|}
  & Прямой код & Код со сдвигом & \centering Дополнительный код \tabularnewline
  \hline
  -128 & & & \\[0.3cm]
  -127 & & & \\[0.3cm]
  \CODENEG & & & \\[0.3cm]
  0 & & & \\[0.3cm]
  \CODEPOS & & & \\[0.3cm]
  127 & & & \\[0.3cm]
  128 & & & \\
\end{tabularx}

\subsection{Странная функция}

Вася написал функцию, вычисляющую модуль 16-битного знакового целого
числа:

\begin{minted}{text}
int16_t abs(int16_t x) {
    return x < 0 ? -x : x;
}
\end{minted}

Вычислите и запишите шестнадцатеричное представление ответа:

\begin{enumerate}
  \item \mintinline{text}{abs(0x0000)} = 
  \item \mintinline{text}{abs(\ABS1)} = 
  \item \mintinline{text}{abs(0x8000)} = 
  \item \mintinline{text}{abs(\ABS2)} = 
  \item \mintinline{text}{abs(0x7fff)} = 
\end{enumerate}

\section{Вещественные числа}

Во всех заданиях далее используется вымышленный тип данных
\mintinline{text}{float12}.  Это сделано для того, чтобы реально было
посчитать хоть что-то на бумажке.  Этот тип устроен аналогично
существующим типам \mintinline{text}{float} и
\mintinline{text}{double}, но занимает 12 бит.  В нём один бит
отводится на знак, пять~--- на экспоненту и семь~--- на мантиссу.

\begin{center}
  \begin{figure}
  \begin{tikzpicture}
    \tikzmath{\w = 0.5;}
    \foreach \x in {0, 1, ..., 32}
      \draw[dotted,thick] (\w * \x, 0) -- +(0, -\w);
    \draw[very thick] (0, 0) rectangle +(\w * 1, -\w);
    \draw[very thick] (\w * 1, 0) rectangle +(\w * 8, -\w);
    \draw[very thick] (\w * 9, 0) rectangle +(\w * 23, -\w);
    \node[anchor=south] at (\w/2, \w) {Знак};
    \node[anchor=center] at (\w/2, \w / 2) {$-$};
    \node[anchor=south] at (\w * 5, \w) {Экспонента};
    \node[anchor=center] at (\w * 5, \w / 2) {$= 134 - (2^7-1) = 7$};
    \node[anchor=south] at (\w * 20.5, \w) {Мантисса};
    \node[anchor=center] at (\w * 20.5, \w / 2) {$= 1.010\ldots0_2$};
    \foreach \x in {0, 1, 6, 7, 10}
      \node at (\x * \w + \w/2,  -\w/2) {1};
    \foreach \x in {2, 3, 4, 5, 8, 9, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 31}
      \node at (\x * \w + \w/2,  -\w/2) {0};
    \foreach \x/\y in {0/c, 1/3, 2/2, 3/0, 4/0, 5/0, 6/0, 7/0}
    {
      \draw (4 * \x * \w, -\w) -- +(0, -0.5 * \w);
      \node at ($(4 * \x * \w, 0) + (2 * \w, -1.5 * \w)$) {\y};
    }
    \draw (32 * \w, 0) -- +(0, 0.5 * \w);
    \node at (16 * \w, -3 * \w) {{\Large $\texttt{0xc3200000} = -1.01_2 \cdot 2^7 = -1.25_{10} \cdot 128 = -160$}};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Представление 32-х битных чисел с плавающей точкой}
  \end{figure}
\end{center}

\subsection{Запишите число}

Запишите двоичное или шестнадцатеричное представление чисел
$-\frac{\FLOATSMALL}{32}$, $\FLOATMID$ и $\FLOATBIG$ в типе \mintinline{text}{float12}.

\vspace{3cm}

\subsection{Найдите $X$ \textcolor{white!90!black}{$\leftarrow$ вот он}}

Найдите наибольшее положительное число $X$ такое, что $\FINDX + X = \FINDX$.

\vspace{3cm}

\subsection{Сумма}

Найдите сумму чисел \mintinline{text}{\SUM1} и
\mintinline{text}{\SUM2}.  Запишите ответ в шестнадцатеричном виде.

\vspace{3cm}

\subsection{Произведение}

Найдите произведение чисел \mintinline{text}{\PROD1} и
\mintinline{text}{\PROD2}.  Запишите ответ в шестнадцатеричном виде.

\vspace{3cm}

\pagebreak

